\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.

\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
  language=Python,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Data Preprocessing : OrdinalEncoder\\
}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Sabri Sangjaya}
\IEEEauthorblockA{\textit{Department of Electrical Engineering} \\
\textit{Universitas Negeri Malang}\\
Malang, Indonesia \\
sabriwp@outlook.com}
\and
\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} GANDIS HELEN KARAMOY}
\IEEEauthorblockA{\textit{dept. name of organization (of Aff.)} \\
\textit{name of organization (of Aff.)}\\
City, Country \\
email address}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Preprocessing meruapakan tahapan yang sangat penting pada data mining maupun machine learning, alasan utamanya adalah karena kualitas dari input data sangat mempengaruhi kualitas output analisis yang dihasilkan. Ada beberapa teknik untuk data preprocessing, dimana salah satunya adalah Encoding. Penelitian ini membahas beberapa pendekatan yang terdapat pada encoding menggunakan scikit-learn dan melakukan analisis metode yang dimiliki untuk masing-masing pendekatan tersebut
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
scikit-learn, python, machine learning, preprocessing
\end{IEEEkeywords}

\section{Latar Belakang}
Dalam aktifitas machine learning seringkali ditemui data yang berupa kategoris atau ordinal. data tersebut umumnya disimpan dalam bentuk teks yang mewakili berbagai sifat/karakteristik. Beberapa contoh termasuk warna ("Merah", "Kuning", "Biru") atau ukuran ("Kecil", "Sedang", "Besar"). Terlepas dari nilai data tersebut, tantangannya adalah bagaimana menggunakan data tersebut untuk kegiatan analisa. banyak algoritma machine learning yang mendukung nilai kategoris tanpa tahap manipulasi tetapi juga banyak algoritma yang tidak mendukung. Oleh karena itu perlu dilakukan tranformasi data dari kategorik menjadi numerik untuk dapat diproses lebih lanjut.

Dataset yang digunakan adalah dataset car evaluation dari  UCI Machine Learning Repository https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Car+Evaluation. Feature dalam dataset berupa kategoris dan numerik. Dalam percobaan kali ini feature akan dirubah menjadi numerik sehingga bisa diterapkan algortima Gaussian Naive Bayes

\section{Metode Preprocessing}
Data Kategorik digunakan untuk data yang tidak dapat dihitung secara kuantitatif sehingga tidak dapat menerima operasi matematik seperti penjumlahan dan perkalian. Namun demikian, nilai-nilainya dapat dibedakan antara satu dengan lainnya. Tipe data kategorikal umumnya dibagi menjadi dua jenis yaitu Ordinal dan Nominal. Ordinal adalah yang dapat diurutkan contohnya seperti ukuran baju S, M, L, XL.Jika data kategori dapat diurutkan dari yang paling rendah sampai yang paling tinggi, maka data tersebut dapat disebut sebagai data ordinal. Namun, jarak antara tingkatan tidak dapat diukur dan dibandingkan secara numerik. sedangkan Nominal adalah yang tidak dapat diurutkan seperti warna baju merah, hijau, biru.  Data nominal merupakan tipe data yang paling sederhana dimana nilai yang diberikan kepada item (record) hanya berupa label atau sekadar penamaan saja, tidak dapat diurut dan tidak dapat diukur. Walaupun demikian, kita masih dapat menghitung frekuensi dari data nominal tersebut. Hal penting yang perlu diperhatikan di sini adalah bahwa kita perlu preprocess variabel kategori ordinal dan nominal secara berbeda. 

Dalam scikit-learn terdat fungsi OrdinalEncoder(). OrdinalEncoder mengonversi setiap nilai string menjadi numerik. Nilai unik pertama di kolom menjadi 1, yang kedua menjadi 2, yang ketiga menjadi 3, dan seterusnya.

\section{Penerapan}

Import Data menggunakan library pandas. karena dataset tidak mempunyai header maka diberi header sesuai petunjuk dataset
\begin{lstlisting}
import pandas as pd
#Membaca Dataset dan memberi header
headers=["buying", "maint", "doors", "persons", "lug_boot", "safety", "class"]
df = pd.read_csv("data/car.data",header=None, names=headers, na_values="?" )
df.columns
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
executed in 31ms, finished 18:34:14 2019-09-29
Index(['buying', 'maint', 'doors', 'persons', 'lug_boot', 'safety', 'class'], dtype='object')
\end{lstlisting}

Kemudian kita lihat nilai dari setiap feature dapat dilihat untuk feature buying, maint, lug boot, safety dan class berupa ordinal. dataframe dalam python dapat dipanggil fungsi unique() yang akan mengembalikan nilai berupa array nilai yang unik

\begin{lstlisting}
print("Feature dan nilainya")
for c in df.columns:
    print (c," = ",df[c].unique())
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
executed in 16ms, finished 18:34:17 2019-09-29
Feature dan nilainya
buying  =  ['vhigh' 'high' 'med' 'low']
maint  =  ['vhigh' 'high' 'med' 'low']
doors  =  ['2' '3' '4' '5more']
persons  =  ['2' '4' 'more']
lug_boot  =  ['small' 'med' 'big']
safety  =  ['low' 'med' 'high']
class  =  ['unacc' 'acc' 'vgood' 'good']
\end{lstlisting}

Melihat contoh data teratas menggunakan fungsi head()

\begin{lstlisting}
df.head()
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
executed in 15ms, finished 18:34:24 2019-09-29
 	buying 	maint 	doors 	persons 	lug_boot 	safety 	class
 	---------------------------------------
0 	vhigh 	vhigh 	2 	2 	small 	low 	unacc
1 	vhigh 	vhigh 	2 	2 	small 	med 	unacc
2 	vhigh 	vhigh 	2 	2 	small 	high 	unacc
3 	vhigh 	vhigh 	2 	2 	med 	low 	unacc
4 	vhigh 	vhigh 	2 	2 	med 	med 	unacc
\end{lstlisting}

Melakukan preprocessing dengan library \verb|scikit-learn|  dan import \verb|OrdinalEncoder|
\begin{lstlisting}
X=df
from sklearn.preprocessing import OrdinalEncoder
enc = OrdinalEncoder()
enc.fit(X)
df=pd.DataFrame(enc.transform(X), columns=headers)
df.head()
\end{lstlisting}

Membuat variabel enc OrdinalEncoder kemudian memeanggil fungsi fit() dengan parameter dataset. fungsi enc.transform() akan mengembalikan nilai berupa array sehingga dimasukan lagi ke dalam pandas dataframe menggunakan fungsi DataFrame()

\begin{lstlisting}
executed in 32ms, finished 18:34:27 2019-09-29
 	buying 	maint 	doors 	persons 	lug_boot 	safety 	class
 	---------------------------------------
0 	3.0 	3.0 	0.0 	0.0 	2.0 	1.0 	2.0
1 	3.0 	3.0 	0.0 	0.0 	2.0 	2.0 	2.0
2 	3.0 	3.0 	0.0 	0.0 	2.0 	0.0 	2.0
3 	3.0 	3.0 	0.0 	0.0 	1.0 	1.0 	2.0
4 	3.0 	3.0 	0.0 	0.0 	1.0 	2.0 	2.0
\end{lstlisting}


\section{Hasil \& Pembahasan}


\begin{lstlisting}
df.shape
(1728, 7)
\end{lstlisting}
Dataset 1728 row dengan 6 feature dan 1 label\\
Processor Intel Core i5\\
RAM 12GB\\
Graphic Card Nvidia Geforce 930MX\\
executed in 32ms





\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{b1} G. Eason, B. Noble, and I. N. Sneddon, ``On certain integrals of Lipschitz-Hankel type involving products of Bessel functions,'' Phil. Trans. Roy. Soc. London, vol. A247, pp. 529--551, April 1955.
\bibitem{b2} J. Clerk Maxwell, A Treatise on Electricity and Magnetism, 3rd ed., vol. 2. Oxford: Clarendon, 1892, pp.68--73.
\bibitem{b3} I. S. Jacobs and C. P. Bean, ``Fine particles, thin films and exchange anisotropy,'' in Magnetism, vol. III, G. T. Rado and H. Suhl, Eds. New York: Academic, 1963, pp. 271--350.
\bibitem{b4} K. Elissa, ``Title of paper if known,'' unpublished.
\bibitem{b5} R. Nicole, ``Title of paper with only first word capitalized,'' J. Name Stand. Abbrev., in press.
\bibitem{b6} Y. Yorozu, M. Hirano, K. Oka, and Y. Tagawa, ``Electron spectroscopy studies on magneto-optical media and plastic substrate interface,'' IEEE Transl. J. Magn. Japan, vol. 2, pp. 740--741, August 1987 [Digests 9th Annual Conf. Magnetics Japan, p. 301, 1982].
\bibitem{b7} M. Young, The Technical Writer's Handbook. Mill Valley, CA: University Science, 1989.
\end{thebibliography}
\vspace{12pt}
\color{red}
IEEE conference templates contain guidance text for composing and formatting conference papers. Please ensure that all template text is removed from your conference paper prior to submission to the conference. Failure to remove the template text from your paper may result in your paper not being published.

\end{document}
